\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage[tp]{tmbasev2} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !
\usepackage{postit}


\graphicspath{{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/forge/1ere-tex/images/chimie/}} %chemin du fichier image
%\graphicspath{{C:/Users/Thomas/Benoit Fourneyron/latex/forge/1ere-tex/images/}}


\ordi{fixe} %pour fichier image
\matierechap{pc} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{0} %compteur de chapitre
\author{TP}

\RenewTColorBox{RapidoBox}{}{%
% Titre
colbacktitle=white,
fonttitle=\color{black}\Large\bfseries,
toptitle=1mm,
bottomtitle=1mm,
bottom=1mm,
title=,
%% Cadre principal
enhanced,
%nobeforeafter,
width=\WidthRapido,
colback=white,
valign=top,
drop lifted shadow%,
%grow to left by=5mm
}
\begin{document}



\chapter{Vinaigre périmé ?}

Le vinaigre contient un acide (qui se nomme l'acide éthanoïque de formule chimique \chemform{CH_3COOH}). Les bouteilles du commerce sont vendues avec une unité de mesure de cet acide que l'on nomme le degré d'acidité. Les vinaigres de type "cristal" (incolore) sont vendus avec un titre $d=8\%$ en acide.
Un vinaigre à 10\% contient \SI{10}{\gram} d'acide pour \SI{100}{\gram} de vinaigre.


\begin{objectifs}{}
\begin{itemize}
\item Vérifier si le vinaigre - ouvert depuis longtemps - conserve son taux d'acidité.
\item Manipuler un dosage colorimétrique
\end{itemize}
\end{objectifs}


%Dans les bouteilles d'eau minérales on trouve la composition de l'eau et la présence de certains ions. Parmi ces ions on va s'intéresser plus particulièrement à l'ion hydrogénocarbonate de formule \chemform{HCO_3^{-}}.
\vspace{0.5cm}

On va utiliser pour cela de la soude qui est une solution basique suivant le montage suivant :

\vspace{0.5cm}

\begin{minipage}{0.55\textwidth}
\cadre{
\begin{center}
\textbf{Liste du matériel}
\end{center}
\begin{itemize}
\item Pipette jaugée \SI{10}{\milli\liter}
\item 1 bécher de \SI{50}{\milli\liter}
\item Potence, agitateur magnétique, barreau aimanté
\item Une burette graduée
%\item pH mètre
\item Soude de concentration $c_2 =\SI{0.10}{\mol\per\liter}$
%\item $V_1=\SI{20}{\milli\liter}$ d'eau minérale à doser
%\item Vert de bromocrésol
\item Phénolphtaléine 

\end{itemize}
}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.50\textwidth}
\includegraphics[scale=0.65]{dosage2.png}
\end{minipage}
\vspace{0.5cm}

\cadre{{\small On rendra un compte rendu par groupe sur lequel le schéma ci-dessus sera reproduit et légendé avec le nom des espèces présentes. On pensera à détailler les équipements de sécurité nécessaires.}}
\vspace{0.1cm}

\problematique{Comment vérifier si le degré d'acidité de ce vinaigre est conservé ?}


Il faut d'abord diluer le vinaigre par 10 car il est trop concentré quand il sort de la bouteille. La soude à utiliser pour l'expérience serait trop dangereuse. \\
\textbf{Proposer un protocole expérimental pour réaliser cette dilution par 10.}

\newpage



%\textbf{Protocole expérimental du dosage} 
%\begin{itemize}
%\item Après validation par l'enseignant, réaliser la dilution du vinaigre du commerce.
%\item Réaliser le montage du dosage représenté ci-dessus., mettre l'agitateur en marche.
%\item Faire valider le montage par l'enseignant.
%\item Prélever $V_1=\SI{10}{\milli\liter}$ de votre solution de vinaigre diluée dans un bécher et remplir à environ \SI{50}{\milli\liter} et  avec de l'eau distillée. Ajouter quelques gouttes de phénolphtaléine.
%%\item Installer la sonde pH et le barreau aimanté. Appel prof.
%\item Verser \SI{20}{\milli\liter} de soude en faisant \SI{1}{\milli\liter} à chaque fois à l'aide de la burette. (Ce premier dosage sera un dosage RAPIDE)
%\item Noter le volume où apparait le changement de couleur. On le notera $V_2$.
%\item Nettoyer le bécher et recommencer, cette fois, quand vous êtes proche de $V_2$ de soude versée, faire attention à être le plus précis possible.
%\item Faire 3 dosages (un rapide et un par élève du binôme).
%\end{itemize}

On donne les différentes étapes de la séance dans le désordre :

\begin{center}
\Rapido[1]{%
Réaliser un dosage rapide pour déterminer le volume équivalent de manière approximative. /\BoiteRapido{}
§ Calculer la masse d'acide contenu dans le vinaigre. /\BoiteRapido{}
§ Préparer une solution fille à partir du vinaigre pour le diluer 10 fois. /\BoiteRapido{}
§ Réaliser un ou deux dosages précis pour déterminer le volume équivalent. /\BoiteRapido{}
§ A partir de la masse d'acide, calculer le degré d'acidité. /\BoiteRapido{}
§ Calculer la concentration en acide présente dans la solution fille de vinaigre à l'équivalence. /\BoiteRapido{}
§ Calculer la concentration en acide présente dans le vinaigre (solution mère) à partir de la fille. /\BoiteRapido{}
%§Vide /\BoiteRapido{}
}
\end{center}

\textbf{Remettre les étapes de la séance dans l'ordre} pour arriver à une réponse à la problématique.

\appel[vérifier l'ordre]


\vspace{0.5cm}

\textbf{Observations} (répondre sur le compte rendu)
\begin{enumerate}
\item \textbf{Donner} la couleur de la solution au démarrage de l'expérience.
\item \textbf{Donner} la couleur de la solution à la fin du dosage.
\item \textbf{Calculer} la moyenne des volumes $V_2$ trouvés.
\item \textbf{Expliquer} pourquoi on réalise plusieurs dosages.
%\item A l'aide de l'ordinateur (logiciel LATIS PRO), tracer ou afficher la courbe représentative du volume en fonction du pH de la solution
%\item En utilisant la méthode des tangentes, déterminer le volume équivalent. 
\vspace{0.2cm}

\cadre{ A l'équivalence de ce dosage, le volume de soude ajouté a consommé tout l'acide présent, on va donc se servir de cette information pour calculer la quantité de matière d'acide présente dans le vinaigre prélevé.
}
\vspace{0.2cm}

%\textbf{Méthode générale des tangentes }(la courbe du TP peut être différente, la technique reste la même).
%\vspace{0.1cm}
%
%\includegraphics[scale=0.5]{tangentes.png}
%
%\vspace{0.2cm}

%\item Appliquer la méthode des tangentes à votre courbe pour trouver $V_E$ le volume à l'équivalent
%\item Comparer $V_2$ et $V_E$, que peut-on dire ?
\item \textbf{Calculer} la concentration en acide présent dans votre échantillon avec la formule $c_1 = \dfrac{c_2 \times V_2}{V_1}$
\item \textbf{Calculer} la concentration en acide présent dans la bouteille (rappel : on a dilué 10 fois). On la notera $C$.
\item \textbf{Calculer} la masse molaire de l'acide acétique à l'aide du cours. On la notera $M_{a}$.
\item \textbf{Calculer} la masse d'acide présente dans \SI{100}{\gram} de vinaigre avec la formule $m_a = C \times M_a \times V$. On prendra $V=\SI{100}{\milli\liter}$.
\item Cette valeur est égale au degré du vinaigre. \textbf{Conclure}.
\end{enumerate}
\end{document}